<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随笔 on Davidham的博客</title><link>https://davidham3.github.io/blog/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link><description>Recent content in 随笔 on Davidham的博客</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 08 Jul 2018 18:08:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://davidham3.github.io/blog/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>读研一周年随笔</title><link>https://davidham3.github.io/blog/p/%E8%AF%BB%E7%A0%94%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link><pubDate>Sun, 08 Jul 2018 18:08:00 +0000</pubDate><guid>https://davidham3.github.io/blog/p/%E8%AF%BB%E7%A0%94%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4%E9%9A%8F%E7%AC%94/</guid><description>&lt;p>读研一周年总结&lt;/p>
&lt;p>今天有幸参加KDD CUP 2018的一个线下聚会，遇到了很多高手，学到了很多，主要是开拓了视野，优秀的人真的很多。&lt;/p>
&lt;p>大四跨专业考研计算机成功。记得大四是6月30日毕业，正好周五，周末在家呆了两天马上就奔赴实验室了，7月3日周一，正式开始了我快(gou)乐(ri)的研究生之旅。&lt;/p>
&lt;p>记得去年7月和8月，实验室新开了个交通数据挖掘方向，让我和我师姐一起去调研，然后就疯狂给甲方出方案，出文档，出PPT。当时反正也没学到什么，感受到的就是每天都在写文档，然后反复改，还得去甲方开会，感觉没啥意义，对我来说。那个暑假同时还负责研究hadoop HA的搭建，写了份初稿，然后发到简书上的博客去了，还被加入了什么专栏，前几天回头再看的时候感觉写的跟shi一样。暑假的时候第一次感受到了在北京挺辛苦的。当时没地方住，只能回家，回家坐公交车1个小时，就这样每天都得坐公交来回两个小时，晚上经常在车上睡着。当时项目上还有点开发任务，我记得当时用spark做了一些车辆轨迹的分析，当时学会了怎么写spark。然后就没啥了，那个暑假在coursera上面刷了一些机器学习的课，华盛顿大学开的，学了boosting啊，stacking啊那些东西。&lt;/p>
&lt;p>然后不知不觉进入了9月份，开学的日子，开了学之后发现，卧槽老师一个比一个牛逼，讲课都好棒好棒的。等过了一段时间后，也就那么回事，可能是习惯了，就觉得还可以了。当时的机器学习和留学生一起上，还挺有意思的。周一到周五只要不上课，就在实验室呆着。上课的时候倒是还挺有意思，上人工智能的逻辑基础时，总是晚上上课，然后就困，虽说做第一排，但也会趴桌子睡着，最后考个第六，还可以。复杂网络的时候就一直玩手机了，复杂网络我们班同学选的还挺多，他们老在一起玩王者荣耀，挺有意思的，我现在还是挺羡慕他们上课一起玩游戏的，因为现在没课上了。。。复杂网络答辩前一个月，撸了好几篇论文，最后得了个第一，不过看的那几篇论文真是让我学到了很多东西，答辩时我说有一个算法只要调调参什么的，肯定最后效果很好，老师当时说不一定，当时我没有理解，后来我才理解了为什么不一定，后来随着看的论文多了，复现的多了，发现有些论文就是在扯淡，吹的挺好的，实际很渣。然后就是什么数学课啊，什么英语课，英语课最后也考了第一，主要是考研时英语打的底子有点深……感觉真的是终身受益，即便是读了研究生扇贝全家桶也一直在用。考的最渣的就是算法了，主要是后来都没怎么复习，觉得认真准备考试真的越来越没劲了，索性就看了看PPT，最后才考70多分，机器学习才80多。。。唉，就这样吧，毕竟考试分数代表不了任何东西，大家都在cramming，有什么意思呢。所以当时我就接着看论文，自己跑实验来着，那时候一直搞推荐系统来着，本科的时候就玩过，什么协同过滤啊那些玩意，当时机器学习老师给我们讲了矩阵分解的好几个算法，于是我就找了论文研读了一下，虽说都没有实现，但是确实懂了很多，在GitHub上还找到了一个开源实现的implicit feedback recommendation，那个代码真是牛逼，看都看不懂，cython的爆炸性能很强，自己写了很多爬虫，爬各种东西，抓取用户的行为数据，然后跑推荐。那个学期好像没什么印象深刻的事情，反正觉得实验室挺没劲的，项目很水，经常去清华科技园，给甲方运维去，找工作的时候都不好意思说这事。当时我们实验室有个很牛逼的师兄，推荐我去跟着李沐大神每周在斗鱼上的直播，学深度学习，然后我就去了，虽说没有每周都看直播，但还是经常看看录播的，学会了如何使用mxnet里面的gluon，然后就实现了一些网络，跑着玩来着。&lt;/p>
&lt;p>寒假的时候，学校放假了，但我们实验室不放，就在实验室看论文来着，只不过老师让我看看群体个体出行轨迹什么的，反正就是研究用户出行规律的。当时我们学校交运学院的在nature communication上面发了论文，让我赶紧研究，我看了看，感觉和计算机研究的基本不相关，他们就是建模，然后用公式来做仿真那样的东西，也不是预测分类啊什么的。寒假在实验室水了水就过去了。然后放我们实验室的寒假了，17天，在家疯狂看cs231n。越看越爽，Justin讲的太好了，还有那个女博士，讲的很棒，学到了很多知识，为什么必须要均一化啊，常用的优化算法的参数啊，各种小trick，现在一看还真没什么大不了的，但那时候给我帮助很大。我就反复的跑mnist，发现accuracy一直在上升，每天都有成就感，寒假顺便还把我的博客搭建起来了，在GitHub上面。放完实验室的寒假，就回实验室接着干活了。忘了干什么，反正马上开学了。&lt;/p>
&lt;p>开学之后还是，每周都往甲方跑，前几周好像还是运维，后面就做数据分析了。数据分析就更扯了……用pandas疯狂做各种数据的统计，各种指标全靠自己想，然后画图，写文档。异常坑爹加没劲，做完了也没有卵用，甲方看完连个反馈都tm没有。然后这个项目没弄完呢，又开辟新项目了，让我也参与那边的项目，那边要用的hbase我根本没怎么接触过，那整个4月份，是我最难受的一个月，有一次直接被气哭了，我来读研又不是来学这些的，当时直接不想念了，接着读也没有必要，觉得自己其实就是进错了实验室，天天干些low到不行的活儿，宝贵的时间就这么一分一秒的没了。后来老师也不让我接着去之前那个甲方出差了，那些low活也不让我干了，让我开始学习。4月份的时候看了不少论文，也复现了很多，两版ResNet，一版风格迁移，一版perceptual loss，当时就一直在看CV的论文，学到了不少东西，比如卷积核如何提取特征什么的，感觉那时看的几篇论文又一次拓宽了知识面，之后就是看了一些nlp方向的，机器翻译、NER一类的。5月份的时候还去北大听了MSRA周明博士的讲座，最后的感觉是：牛逼！知道了什么是深入浅出！那时候5月份的时候正好赶上院里面的活动，班级风采大赛，这是我研究生期间参加过的最有意思的活动，也是最难忘的。我们班同学都太给力了，真的很令人感动，演员们真是太用心了。记得当时想剧本，真是想破脑袋了，经常去开会，大家在一起讨论，经常就讨论不出来了，没有灵感了，不过最后总是能突然闪出一个想法，然后大家就在一起讨论。后来活动结束后，大家还一起出去玩，520那天，漂流的时候一个比一个惨哈哈哈哈，5月真的是我最快乐的一段时光，永生难忘。那之后，我就变了，我觉得过得快乐不快乐完全取决于自己是如何看待周围这些事情的，本科的时候没有那么多破事，或者说本科的时候能逃避的都逃避了，但是研究生期间，天天有破事，时间根本不是自己来把控，是boss，是周围的各种有的没的。之后我就把所有的事情都看淡了，快乐还是很重要的，如果自己不能让自己保持一个快乐的心情，那很有可能就是每天状态都非常不好，整天郁郁寡欢的。6月份过的很平静，每天写写作业，帮同学们解答问题，处理他们的虚拟机啊什么的。其他时间看看论文，逛逛GitHub，找一些有意思的工具，然后提提issue啥的。然后就是准备考试，因为一切都看淡了，所以考试成绩都挺惨的……高级D课直接挂了，挂了就挂了吧。平时专业课什么的不挂就行。考试周的时候，抽一部分时间看看考试，其他时间干自己的事情，复现复现论文什么的。&lt;/p>
&lt;p>7月份，又迎来了暑假，暑假只有9天，我决定八月底放暑假，因为放的早就没盼头了。。。暑假项目也正式开工了，监督学妹做项目，我接着干自己的事情，搞研究。今天去KDD CUP 2018线下聚会，开拓了视野，我之前一直认为，搞什么数据挖掘，机器学习，没有牛逼的学历，没有牛逼的背景，还搞毛啊，今天发现，不是这样子的，我已经忘了我为什么当初会考计算机，当初考计算机的一个直接原因就是，这行不是靠实力吃饭的吗，但是读了研究生之后，看师兄们找工作的时候，说和北邮啊比不了什么的，潜意识中就逐渐变成了校名决定自己能去哪里，出身决定一切。读研这一年，总会把自己，拿去和那些特别牛逼的选手作比较，总会把自己，和清北那些学生作比较，总觉得平时干那些运维的活儿，就是浪费时间，时间一点一点的浪费着，和那些牛逼的选手越差越远，最后找了个普通工作，学习也变得越来越功利。今天的聚会里面，很多人都没有那么过硬的背景，有个大神，大学都没上，参加了自考，机器学习这些人家全都是自学的，现在马上就要被某银行破格录用，正在走程序。今天他的一个领导还去了那个活动，说想找那种觉得跑模型比打游戏有意思的同学去他们银行，那一刻我才真正的意识到，其实这世界上有很多人热爱计算机，热爱机器学习的，觉得跑模型比打游戏有意思的人多了去了，只不过我一直局限在自己的小圈子里，局限在自己的实验室里面，没有接触到这些人。我考试周之所以不怎么复习，这两次都是因为在跑模型，感觉跑模型上瘾啊，停不下来。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，读研一年了，实验室挺没意思的，当初是非常期望去实验室学习，早点进实验室，因为当时对实验室有着憧憬，进去之后一堆大神，像我这种跨专业的菜鸡可以学到很多东西。进了实验室后发现，实验室除了提供一个好的环境，有时候连氛围，都没有。打比赛连队友都找不到。。。后来看淡了这一切也就无所谓了，环境无法改变的话，那就不要让环境把自己改变，坚信自己认为对的事情就好了。暑假任务很明确，好好学习，好好看论文，今天主办方说以后好搞将论文，分享模型的活动，看看到时候能不能投投稿，赚赚稿费。然后想做些有意义的事情，争取明年找工作前能发一篇顶会，或者发个sci。然后找个比赛，认真打一下，多参加参加这种线下活动，和大神们多交流，学习，差不多这就是今年夏天到明年夏天的任务。&lt;/p>
&lt;p>感觉这一年迷失了双眼。希望新的一年，目标更明确，能更努力的去提升自己，多做有意义的事情。&lt;/p></description></item></channel></rss>